現在學CS會不會太晚？在程式設計之外，更該想「如何創造價值」

這幾年因為美國軟體業當紅，台灣有非常多人出國留學轉念CS（Computer Science），電機領域的學生留學有許多也都念CS。大家的期待都是在美國念完碩士後，能夠順利進入大型軟體公司上班。而過去這幾年，只要在美國念完書、在網路上刷足夠多的題目，去面試找工作都有不錯的結果。因此全世界去美國念CS 的人，持續成長。留學申請的難度，越來越高。

這幾年大家一窩蜂留學改唸CS的趨勢，我認為是必要關注的議題。我常跟要出國留學的學生討論這個問題，對他們說，決不能因為之前在美國軟體的工作好找、有榮景，就掉以輕心。

兩三年前我去美國演講的途中，跟在矽谷工作的學生聊。他們跟我說，他們那屆的同學應該是搭上最後一班車的人。我問他們什麼意思？他們說，在美國好公司工作的programmer，3年後變成senior programmer，不管就業環境如何改變，這樣的資歷在業界都很搶手。他們預期可能再過2年，在美國將不像過去那麼容易找到大公司的好工作，而那時候只有已經有senior programmer資歷的人才還有機會。所以他們認為那時候就職的人，應該是搭上最後一班車的人。

最近在網路上開始傳來Amazon今年已經沒有招聘CS研究生畢業的職缺，其他大公司也開始減少職缺。許多人的看法是，美國CS求職的好光景，將不再像以前那麼好了。

而我看到的是另一個更遠的趨勢。

當台灣許多人還在糾結中小學該不該教資訊、程式的此刻，全世界已有許多國家跑在前面了。根據《明日教育》一書的統計，目前有17個國家把程式設計列入中小學的必修課中，其中尤以英國最為積極。在英國，小學五年級的學生將必須要有「雙語」能力。這裡的雙語指的是小五的學生，必須要懂兩種「程式語言」！

隨著這樣的趨勢下去，10年後全世界將會有一大批不到20歲，但從小寫程式寫到大，程式設計能力非常厲害的年輕人。

而且，他們的肝都非常新鮮。

現在已經在做軟體工作、或是正要出國念CS念碩士的人，在那時候也都快40歲了。到時候要跟全世界這一大票又年輕、又會寫程式的人競爭，競爭優勢在哪？

如果你一直只倚靠程式設計能力維生，除非你是天才型的程式設計師，不然你有很高的風險會被這些年輕人取代。你必須要思考的是"Beyond Programming"；在程式設計以外，你有什麼知識或能力，是這些年輕人無法跟你匹敵的？

過去我的學生如果出國念CS，我都會特別建議他們除了CS之外，還要發展自己對於某一個領域的知識。比如說，你對藝術很了解，你又會寫程式，以後你就有可能在這方面做出很特別的東西，而這是只懂程式的年輕人無法取代你的。選一個主要的領域，無論是教育、藝術、金融，好好鑽研，搭配你的程式設計專長，你就不用擔心那些肝很好的年輕後浪了。

這也是我呼籲台灣各大學的資訊系所可以思考的面向。在現在，資訊系所只要把學生的程式能力建立起來，他們就可以找到不錯的工作。但是如果10年後，程式設計變成是全世界許多人的普遍能力時，資訊系所要怎麼讓自己的學生能比這些只懂程式設計的人更有價值？"Beyond Programming"是許多資訊系所應該要開始思考、規劃未來必修課程的新面向。或是使用者研究、或是人機介面、或是創業，這些都是未來可以考慮成為必修課程的重要訓練。

10年後，程式設計將會變成這世界許多國家年輕孩子的共通技能，你準備好跟他們的競爭了嗎？想走CS這條路的你，建議你在發展程式設計專業之外，也另外找一個領域好好鑽研。之後有跨領域專長的你，才不會在跟一大堆人競爭的時候，被人取代了。

Think beyond programming，才能創造獨特而不被取代的價值。

作者 葉丙成

2017-10-17 00:00:00

其實篇嘢都幾多稻草人，係人出過嚟做嘢都知冇「一支歌仔走天涯」呢回事，同埋都好難想像作者自己PhD畢業而家做緊教授，竟然會將CS等同於programming...

想讀programming去IVE
CS =/= programming

又唔講埋network ?

認同佢講嘅野，但係又唔講點解創造價值

好明顯好似舊登主張「理大五寶爆啦！唔好同我爭！」的人

who？

堂堂cs phd將 computer science貶為software engineering,好明顯一個廢老嚇9𡃁仔不要同他搶飯碗,科技日新月異,讀得cs預左一生學習無得食老本

啱

的確 CS趕唔上新科技就係咁先